<cesDoc id="urd-w-socsci-psych-rp01" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-psych-rp01.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Falsaf</h.title>
<h.author>MSidni</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1993</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">rp01</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 54/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                   (54) 1</p>

<p>                             6فلسفہئ سائنس</p>

<p>	گزشتہ پچاس سالوں مےں سائنسی علوم مےں عموماََ اور طبعےات مےں خصوصاََ 
#انوکھی
اور بنےادی تبدےلےاں ہوئی ہےں۔ فضا، وقت، ذہن النساںنی اور مادے سے متعلق 
سائسن دانوں مےں نئے نرالے اور غضب کے حےرت ناک خےالات نے جگہ 
پائی ہے۔ ےہ خےالات عوام تک اب بڑی آہستگی سے پہنچ رہے ہےں نئے نظرےے
اور خےالات جنھوں طبےعےات دانوں کی دونسلوں کو فےضان پہنچاےا اور مسحور 
کےا ہے بالآخر عوام کی توجہ اپنی طرف مبزول کرائی ہے۔ نھےں شک بھی نہےں 
گزرا تھا کہ ذہن انسانی مےں اس قدر انقلابی عضےم تبدےلےاں ہوئی ہےں۔ جدےد 
طبعےات اب اپنے سن بلوغت اور عروج پر پہنچی ہے۔</p>

<p>	پہلی ربع صدی مےں دو انقالابی مہتم بالشان نظرےے پےس کےئے گےئ۔ نظرےہ 
اضافےت، اور (قدری نظرےہ کو آنٹم نظرےہ،۔ ان دونوں نظرےوں سے جدےد 
طبعےات کا آغاز ہوا۔</p>

<p>	طبےعےات دانوں نے محصوس کےا اور اندازہ لگاےا کہ نئے نظرےوں کا ےہ تقاضا
ہے کہ پرانے راسخ عوامی خےالات اور عقےدوں مےں بنےادی تبدےلےاں کی جائںے
انھوں نے اپنے مضمون کو بالکل غےر متوقع اور نےئے زاوےے سے دےکھا۔ اےسا لگتا
تھا گوےا عقل سلےم تو سر کے بل گر گیئ ہے اور مادےت اور تصوّف سے رشتہ استوار 
ہو گےا ہے۔ اس انقلاب کے پھلوں سے فلفےوں اور دےنےات والوں نے نواب
استفادہ کرنا شروع کےا ہے۔ بہت سے عام لوگوں نے اپنی زندگےوں کے مقصد
#
                                (55) 2</p>

<p>اور معنٰی کی تلاش مےں جدےد طبےعےات سے رجوع کر کے سمجھنے اور سکےھنے کی 
#کوشش
کی ہے۔</p>

<p>	بنےادی طبےعےات نے کائنات مےں انسان کے نئے مقام کا تخمےنہ لگاےا اور 
اس کا تعےن کےا ہے۔ کائنات سے متعلق فطرتی سوالات کے اس کا آغاز کےسے ہوا 
اور اس کا انجام کےا ہوگا اور ےہ کہ مادّہ کےا ہے، زندگی کےا ہے، اور انسانی ذہن 
کےسے کام کرتا ہے کوئی نئے سوالات نہےں ہےں۔ ہزاروں سال بلکہ تہزےب کی 
ابتدا سے ےہ سوال پوچھے جارہے ہےں لےکن جو چےز نئی ہے وہ ےہ کہ شاےد ہم 
اب ان سوالوں کے جوابات دےنے کی پزےشن مےں ہوگئے ہےں اور اس کی وجہ 
جدےد طبےعےات اور کئناتےات COSMOLOGY کے علوم مےں نئی درےافتےں ہےں۔</p>

<p>	سےادے کائنات کی پوری تارےخ مےں پہلی مرتبہ تخلےق کا اےک مربوط جواب 
تقرےباََ ہماری گرفت مےں ہے۔ کوئی مسئلہ اس قدر حقےقی، بنےادی اور بے باک 
نہےں ہے۔ جےسی کہ تخلےق کائنات کی گھتّی ہے۔ (قدری طبےعےات) کو آنٹم طبےعےات 
اس قدےم مفروضے کے خلاف کہ اپ کچھ دےے بغےر کچھ حاسل نہےں کر سکتے اےک 
مفرکی صورت فراہم کرتی ہے۔ طبےعےات داں آج کل، خود تخلےقی، کائنات کا ذکر 
کرتے ہےں جو از خَود وجود مےں آگئی ہو۔ کائنات کی تخلےق سے متعلق اب سائنسی 
توجےہہ کا وضاحت سے پےش کرنا ممکن ہوگےا ہے۔ جو مزہبی مسائل کہلاتے
ہےں ان پر جدےد طبےعےات  کے اثرات سے بحث کی جا سکتی ہے۔ ےہ مضامےن 
اےس ےعام قارئےن ک لئے ہےں جو خواہ ملحد ہوں ےا دےنےاتی عقےدے والے
ہوں لےکن جن کی سائنس سے متعلق زےادہ معلومات نہ ہوں۔ مےں نہےں سمجھتا 
کہ کائنات سے متعلق جدےد رےن معلومات اور درےافتےں فلسفےوں اور مزہبی 
عقےدت مندوں تک ٹھےک طرح سے پہنچ سکی ہےں۔</p>

<p>	ےہ خےال شائد عجےب اور انوکھا معلوم ہوتا ہو گا لےکن مےری رائے مےں 
مزہب کی بہ نسبت سائنس خدا تک پہنچنے کا زےادہ ےقےنی راستہ ہے۔ صحےح ےا 
غلط لےکن ےہ واقعہ ہے کہ سائنس اب اس نوبت پر پہنچ گیئ ہے کہ اےسے مسائل 
جو پہلے مزہبی سمجھے جاتے تھے اب ان سے سائنس کے ذرےعہ نمٹا جا سکتا 
 </p>

<p>                                (56) 3
ہے اس امر کی شہادت ہے کہ جدےد طبےعےات کے بہت دوررس اثرات ہےں۔</p>

<p>	مےں نے کوشش کی ہے کہ مےں اپنے مزہبی خےالات کو ان مضامےن سے 
دور رکھوں لےکن طبےعےات کے مضمون کو مےں نے جس طرح پےش کےا ہے وہ مےرا 
ذاتی طرذ ہے جس سے اندےشہ ہے کہ مےرے بعض رفقائ متّفق نہےں ہوں گے 
کائنات سے متعلق ےہ مےرا ذاتی ادراک ہے اور ظاہر ہے کہ اور دوسرے 
خےالات بھی ہوں گے۔</p>

<p>					0فلسفہئ تخلےق کائنات </p>

<p>	شروع مےں خدانے زمےن و آسمان بنائے:۔ بائبل۔ باب جی نی سسس
                   BIBLE:- CHAPTER, GENESIS
پہلا سوال تو ےہ ہے کہ کےا کوئی تخلےق تھی؟ اور اگر تھی تو اس کا آغاز کب ہوا 
اور کس نے کےا ؟</p>

<p>	تخلےق کے معّمے سے زےادہ بنےادی اور عقل کو چکرا دےنے والا کوئی مسئلہ نہےں
ہے۔ تمام مزاہب کائنات کے آغاز کے متعلق کچھ نہ کچھ کہتے ہےں۔ جدےد سائسن 
کے اپنے نظرےہ ہےں۔ اس باب مےں، مےں کائنات کے آغاز سے متعلق 
بہ حےشےت مجموعی بحث کروں گا۔ 
بنےادی سوال بہت شخت اور آزمائش مےں ڈالنے والے ہےں۔ دو ساول 
جواب طلب ہےں۔
1۔ اب ےا تو کائنات ہمےشہ سے کسی نہ کسی شکل  مےں موجود تھی۔
2۔ ےا انتہایئ ماضی بعےد مےں بالکل اچانک طور پر اس کا آغاز اےک خاص لمحہ 
مےں ہو۔</p>

<p>	ےہ دونوں متبادل صورتےں مزہبی رہنماوں، فلسفےوں اور سائنس دانوں 
کے لئے بھی نہ صرف کمبھےر معمہ ہےں بلکہ الجھن اور مخمصے مےں ڈالنے والی ہےں۔
عام آدمی لے لئے کسی رائے کو قاےم کرنے مےں سخت مشکلات حائل ہےں۔
 
                              (57) 4</p>

<p>اگر کائنات ہمےش سے موجود تھی اور کسی خاص وقت مےں اس کا آغاز نہےں 
ہوا تو پھر گوےا ےہ لامتناہی عمر کی ہے۔ لامتناہی کا ادراک بہت سے لوگوں کے لےئے
عقل کو چکرا دےنے والا ہے۔ اگر ہم سے پہلے لامتناہی واقعات گزر 
چکے ہےں تو  ہم اب کےوں کر زندہ ہےں۔ کےا کائنات ازل وابد سے خاموش رہی ہے
اور اب اچانک فعّال ہوگئی ہے۔ ےا پھر کچھ نہ کچھ سر گرمی ہمےشہ سے ہوتی رہی 
#ہے۔</p>

<p>	دوسرے نظرہے کی روسے اگر کائنات کا آغاز ہوا ہے ےعنی وہ اچانک 
عدم سے وجود مےں آئی ہے تو اس کا مطلب ہے کہ اس کا اےک نقطہئ آغاز تھا
تو پھر سوال ےہ ہے کہ اس کا سبب اول کےا ہے بہت سے دانش ور اور مفکّر، ان 
مسائل کا سامنا کرنے سے پست ہمّت ہوتے اور گھبرا جاتے ہےں اور ان 
کے جواب اور حل کے لےے سائنس کا رخ کرتے ہےں۔</p>

<p>	تو پھر کائنات کے آغاز سے متعلق سائنس کےا کہتیہے؟
	مہرےن فلکےات اور کائناتےات دانوں کی اکثرےت آج کل اس نظرےے کی 
تائد مےں ہے کہ کائنات کی واقعی تخلےق ہوئی تھ۔ 18 سے 20 ارب سال پہلے 
طبعی کائنات اےک عضےم دھماکہ سے وجود مےں آئی جسے عام طور پر عظےم دھماکا
ےا بگ بےنگ کہا جاتا ہے۔ اس حےران کن نظرےے کی حماےت مےں اور بھی شہادتےں ہےں 
ہوسکتا ہے کہ بنےادی نظرےے کی تفصےلات مےں کچھ اختلاف ہو لےکن سائنسی نقطہ نظر
سے اس کی حماےت مےں مجبور کن اور واضح شہادتےں موجود ہےں کہ تخلےق کا آغاز 
کس طرح ہوا تھا۔ کئی سانسی 
سہادتےں طبعےات کے عالم گےر قانون حر حر کےاتی قانون دوم Second Law of 
Thermodynamics
مےں شامل اور مضمےر ہےں۔ اپنے انتہائی مجموعی معنوں مےں قانون دوم کا ادّعا ہے کہ 
#کائنات 
ہےں ہر روز بے ترےبی مےں زےادہ سے زےادہ اضافہ ہوتا ہے۔ اےک طرح
سے بتدرےج لےکن لازمی طور پر ےہ بے ترتےبی، ابتری اور اختلال کی طرف بڑھتی 
ہے۔ قانون دوم کے تحت شکست ورےخت کی مثالےں عام ہےں۔ عمارتےں پرانی 
ہو کر منہدم ہو جاتی ہےں۔ لوگ بورھے ہوجاتے ہےں۔ پہاڑ اور ساحل کٹ 
جاتے ہےں اور قدرتی وسائل کا سرماےہ گھٹتا جاتا ہے۔</p>

<p>	اگر تمام فطرتی اعمال سے بے ترتےبی پےدا ہوتی ہے تو دنےا غےر معکوس 
 
                                (58) 5
طور پر تبدےل ہو جائے گی۔ کائنات کو پہلے کی حالت مےں لانے کے لےےئ کسی طرح 
بے ترتےبی کی حالت کو کم کر کے گزشتہ کی حالت مےں لانا ہوگا لےکن ےہ قانون دوم 
کی بنا پر ناممکن ہے۔ سطحی نظر سے کئی مثالےں ملےں گی جو بہ ظاہر اس قانون کی
خلاف ورزی کرتی معلوم ہوں گی مثلاََ نئی عمارتےں تعمےر ہوتی ہےی اور نئی نئی 
ترقےاں
عمل مےں آتی ہےں۔ بچّے کی ولادت بھی بے ترتےبی سے ترتےب ےا تنظےم کی طرف
اقدام ہے لےکن جو بنےادی بات ھےر نظر رہنی چاہئے وہ ےہ کہ ےہ خےال اور تصّور 
پورے نظام کائنات کی حالت کا ہے نہ کہ انفردای طور پر ترتےب و تنظےم کا کائنات 
مےں اگر کسی اےک جگہ ترتےب و تنظےم ہو تو اس کی قےمت دوسری جگہ بے ترتےبی 
کے اضافے کی صورت مےں ادا کرنی ہوتی ہے۔</p>

<p>	نئی عمارت کی مثلا لےجےے۔ اس کی تعمےر مےں جو مال مسالاستعمال ہوا ہے وہ 
دوسری
جگہ سے دنےا کے سرمائے کے خرچ پر لاےا گےا ہے۔ اس کے علاوہ اس کی تعمےر مےں جو 
توانائی 
خرچ ہوئی ہے وہ بھی ناقابل بدل  طور پر ضائع  ہوئی ہے۔ اگر پورا گوشوارہ ےا جدول 
تےار کےا جائے تو ہمےشہ بے ترتےبی ہی کی جےت ہوگی </p>

<p>	اس بے ترتےبی کو رےاضی کی شکل دے کر کمّت کا تعےّن کےا گےا ہے۔ اسے 
ناکار گی ےا Entropy کہتے ہےں۔ احتےاط اور ہوشےاری سے کےے گئے کئی
تجربوں سے اس کی تصدےق اور توثےق کی گئی ہے کہ کسی نظام مےں انےٹوپی کبھی 
کم 
نہےں ہوتی۔ اگر کسی نظام کو اس کے ماحول سے جدا کر لےا جائے تو اس مےں 
جو تبدلےاں ہوں گی وہ لازمی طور پر بے دردی سے انےڑوپی کو زےادہ کرتی رہےں
گی۔ حتٰی کہ بے ترتےبی کی مزےد زےادتی ممکن نہ رہے۔ اس کے بعد کوئی مزےد 
تبدےلی 
نہ ہوگی اور وہ نظام حر، حرکےاتی توازن کی حالت مےں ہو جائے گا۔</p>

<p>	اگر کائنات مےں ترتےب اےک محدود مقدار مےں ہے اور بے ترتےبی مےں مستقل 
اور غےر معکوس اضافہ ہو رہا ہے تو بالآخر حر، حرکےاتی توازن کی حالت پےدا ہوجائے 
گی جس سے فوری طور پر دو نتائج اخز کےے جا سکتے ہےں۔</p>

<p>	پہلا تو ےہ کہ کائنات نا کار گی ےا اےنٹروپی مےں دوب کر فنا کے گھاٹ اتر
جائے گی۔ اسے طبےعےا داں کائنات کی حرارتی موت ےا Heat Death 
 
                                    (59) 6 </p>

<p>کہتے ہےں۔</p>

<p>	دوسرے ےہ کہ کائنات ہمےشہ سے موجود نہےں ہوسکتی۔ اگر اےسا ہوتا تو ےہ 
کبھی کے حر، حرےاتی توازن کی حالت کو پہنچ جاتی Thermo Dynamic Equilibrium
نتےجہ اور فےصلہ اس بحث کا ےہ کہ کائنات ہمےشہ سے موجود نہےں ہے۔</p>

<p>	ہم حر، حرکےاتی قانون دوم کے نتائج کو اپنے چاروں طرف روبہ عمل 
دےکھتے ہےں۔ مثلاََ زمےں ہمےشہ سے موجود نہےں ہو سکتی ورنہ اس کا مرکز اب تک 
ٹھنڈا ہو کر جامد ہو گےا ہوتا۔</p>

<p>	تاب کاری ےا اشعاعی تجربوں نے زمےن کے وجود کی مدت 5 ارب سال 
مقرر کی ہے۔ ےہ وہی مدت ہے ہس عمر کا چاند اور مختلف سےار چے ہےں۔</p>

<p>	جہاں تک سورج اور دوسرے ستاروں کا تعلق ہے ےہ بالکل ظاہر  ہے کہ 
ےہ لامتاہی مدت تک چمکتے اور جلتے ہوئے نہےں رہ سکتے۔ سال بہ سال ان کا 
انےدھن کم ہورہا ہے اور نجام کار ےہ ٹھنڈے اور بے چمک ہو جائےں گے۔ اس
سے ےہ نتےجہ اخاز ہوتا ہے کہ ان کے اےندھن کو جلتے ہوئے اےک خاص مدّت گزری ہے
اور ان مےں اےندھن اور توانائی کا غےر محدود ذخےرہ نہےں ہے۔</p>

<p>	سورج کی عمر کا اندازہ زمےں کی عمر سے کچھ ہی زےادہ لگاےا گےا ہے۔ ےہ امر 
#نئی 
فلکےاتی درےفتوں سے ہم آہنگ ہے کہ نظام شمسی اےک اکائی کے طور پر وجود مےں 
آےا ہے۔ تاہم ےہ ذہن نشےن رہنا چاہئےے کہ نظام شمسی کائنات کا اےک نہاےت 
معمولی حصّہ ہے اور زمےن اور نظام شمسی کی مثالوں سے جلد بازی مےں ہمہ گےر 
نتےجہ اخز کرنا غلط ہوگا۔</p>

<p>سورج اےک معمولی سا ستارہ ہے اور خود ہماری کہکشاں مےں سورج کی 
طرح اربوں ستارے ہےں۔ جن کی زندگی کے دور کا فلکےات دں مشاہدہ کرتے 
رہتے ہےں۔ ستارے اپنے ارتقائی مدارج مےں مختلف ادوار سے گزرتے ہےں
اور ان کے مشاہدے سے ستارے کی پےداےش، مختلف دور زندگی اور موت 
کا اےک معقول نقشہ تےار کےا جا سکتا ہے۔</p>

<p>	ستارے اور سےارے بےن النجوم گےس کے (جو بےشترر ہائڈروجن ہوتی ہے
 
                                 (60) 7</p>

<p>بتدرےج بھنچاوئ سے ظہور مےں آتے ہےں۔ آج کل کہکشاں کے اےسے حصّوں کو ڈھونڈھنا 
آسان ہے جہاں ستارے کی پےداےش ہورہی ہو۔ اےک اےسا حصّہ مجمع النجوم اور ےان 
خالی آنکھ سے دےکھا جا سکتا ہے۔ ستارے ہمےشہ باقی رہنے کے لےے نہےں بنے
ہےں۔ ہمارا سورج صرف 5 ارب سال پر انا ہے اور کہکشں کے بعض ستاروں
سے آدھی عمر کا ہے۔ نظام شمسی کے سے ستارے صرف ہماری دودھےا راستے ولی 
کہکشاں مےں سےکڑوں ارب مرتبہ وجود مےں آئے اور ےہ سلسلہ جاری ہے۔ اس 
لےے جہاں تک ستاروں اور سےاروں کے بننے کا تعلق ہے اسے بہ مسکل تخلےق 
کہا جا سکتا ہے۔ لےکن ستاروں کے مستقل طور پر جل بجھنے اور نئے ستاروں کی پےداےش 
کا سلسلہ لامتناہی نہےں ہے۔ حر، حراےاتی قانون دوم ہمےں ےقےن دلاتا 
ہے کہ افسوس صورت حال اےسی نہےں ہو سکتی۔ جلے ہوئے ستاروں کا مادہ دوبارہ 
مکمل طور پر استعمال نہےں کےا جا سکتا۔ ان کے دوبارہ وجود مےں لانے کے لےے جو 
توانائی درکار ہے وہ روشنی اور حرارت کی شکل مےں فضا مےں بکھر جاتی ہے اور
ستاروں کا کچھ مادہ ہمےشہ کے لئے غےر معکوس طور پر بلےک ہول مےں تبدےل 
ہو جاتا ہے۔</p>

<p>	اس خےال کو قبول کرنے کی اےک اور راست وجہ ہے کہ پوری کائنات کے 
مادی اجسام اور توانائی کا نظام مکمل طور پر دوبارہ استعمال مےں نہےں آتا۔</p>

<p>	نےوٹن نے جو جدےد طبےعےات کے بانےوں مےں سے ہےں۔ ےہ نظر ےہ پےش کےا کہ 
کشش ثقل اےک عالم گےر طاقت ہے۔ کائنات کے تمام مادی اجسام جےسے کہکشائےں 
اور ستارے کشش ثقل کی بنا پر آپسے مےں اےک دوسرے کو کھےنچتے ہےں۔ چوں کہ ےہ
سارے کائناتی نظام فضا مےں آزادانہ معلق ہےں اس لےے کوئی وجہ نہےں معلوم 
ہوتی کہ کشش ثقل کی وجہ سے ےہ اےک دوسرے پرگرکےوں نہےں پڑتے۔</p>

<p>	نظام شمسی مےں سےاروں کے سورج پر گرپڑنے سے مرگکز گرےز قوت روکتی ہے 
#جس کی 
وجہ سے سےارے سورج کے اطراف گردش کرتے ہےں۔ اسی طرح کہکشائےں بھی گھومتی 
#ہےں لےکن ابھی 
اس کی کوئی شہادت موجود نہےں ہے کہ آےا کائنات بھی بہ حےثےت مجموعی گومتی ہے 
#ظاہر ہے کہ 
کہکشائےں ہمےشہ اسی طرح لٹکی نہےں رہ سکتےں اس لئے کائنات مےں موجودہ انتظام 
#ہمےشہ نہےں رہ سکا
 
                                 (61) 8</p>

<p>ہوگا۔ لےکن 1920ئ مےں امرےکی فلکےات داں اےڈون ہبّل نے اےک نشان منزل 
درےافت کےا کہ کہکشائںے اس لئے نہےں گر پڑتےں کےوں کہ فضائ کے پھےلنے کی وجہ س وہ
اےک دوسرے سے دور ہٹ رہی ہےں۔ ہبّل نے درےافت کےا کہ کہکشاوں سے آنے 
والی روشنی کا رنگ طےف پےما کی سرخ لکےر کی طرف ہے ےہ سرخ ہٹاوئ اس امر کو 
ظاہر کرتا ہے کہ فضائ کا پھےلاوئ تےزی سے ہورہا ہے وجہ اس کی ےہ ہے کہ روشنی 
#موجوں 
پر مشتمل ہے اس لئے روشنی کا ماخزا گرہٹ رہا ہے تو وہ موجوں کو پھےلاےا سکڑا سکتا
ہے جےسی کہ رےل گاڑی ےا موٹر کار کے چلنے سے پےدا ہونے والی آواز کی موجےں پھےلتی 
سکڑتی ہےں۔ موٹر گاڑی کے انجن ےا رےل کی سٹی کی آوازےں جب ہے پاس سے گزر 
جاتی ہےں تو آواز کی تےزی اور لے ڈرامائی طور پر کم ہو جاتی ہے۔ روشنی کی 
#صورت 
مےں آواز کی لے کی جگہ اس کا رنگ ہے۔ لےکن موٹر کار اور رےل کے بر خلاف کہکشاوں
کی رفتار بہت زےادہ ہے اور بہت دور فاصلوں کی کہکشائںے تو ہزاروں مےل فی سکنڈ
کی رفتار سے ہٹ رہی ہےں۔</p>

<p>	 ہبّل کی درےافت سے ہ غلط فہمی ہو سکتی ہے کہ ہماری کہکشاں مرکز مےں ہے 
اور دوسری کہکشائےں مرکز گرےز ہےں۔ ےہ غلط تصور ہے کےوں کہ دور فاصلے کی 
#کہکشائےں
ےہ نسبت قرےب کی  کہکشاوں کے زےادہ تےز رفتاری سے ہٹ رہی ہےں اس لےے
حاصل کلام ےہ کہ ہر کہکشاں دوسری کہکشاوں سے دور ہٹ رہی ہے۔ ےہ کائنات
کا مشہور پھےلاوئ ہے۔ کہکشاوں کے بننے کا مظہر کائنات مےں جہاں سے 
بھی دےکھےں ےکساں نظر آئے گا۔</p>

<p>	کائنات کے پھےلاوئ کا واقعہ فضا وقت اور جرام سماوی کی حرکت کے 
جدےد خےالات سے ہم آہنگ ہے۔ آئن اسٹائن کا مرتبہ سائنسی دنےا مےں وہی 
ہے جو عےسائی عقےدوں مےں سےنٹ پال کا ہے۔ آئن اسٹائن نے ذہن کو 
مروڑ نے والا نظرےہئ اضافےت پےش کر کے ان خےالات سے متعلق ہمارے ادراک
کو انقلابی حےثےت دی ہے۔ عوام کے ذہنوں اور تخےل مےں آئن اسٹائن کے 
فضا اور وقت کی خمےدگی اور کجی کے تصور کو پےش ہوئے 85 سال سال ہوچکے
 
                                   (62)9 </p>

<p>ہےں اور تبدرےج ان کو اس کا شعور ہو رہا ہے۔ لےکن طبےعےات دانوں نے فضا وقت 
کی خمےدگی کو کشش ثقل کی وضاحت اور تفےہم کے طور پر اسی وقت قبول کرلےا تھا</p>

<p>	کشش ثقل کی قوت کائنات کے تمام بڑے مظاہر کی قوت عمل ہے۔ فلکےاتی 
سائنز کے اجسام مےں کشش ثق برق و مقناطےس جےسی قوتوں سے کہےں زےادہ اہمےت
رکھتی ہے ےہ کہکشاوئں کی صورت گری کرتی ہے اور بےن النجوم حرکات کو کنٹرول 
#کرتی 
ہے۔ جب پھےلنے والی کائنات کی وضاحت کا وقت آتا ہے تو اش وقت کشش ثقل 
ہی ان مظاہر کی تفہےم کی چابی ہے۔</p>

<p>	آئن اسٹائن نے نہاےت تےقّن اور باوثوق طرےقے پر خےال پےش کےا کہ 
خشش ثقل فضا وقت کو کھےنجتی ےا سکڑاتی ہے۔ سورج گہن کے موقع پر زمےں کی 
دور بےنوں سے نظارہ کےا جائے تو سورج کے پس منظہ مےں فضا واضح طور پر خمےدہ 
دکھائی دےتی ہے۔ وقت کی لچک اور اس کا پھےلاوئ بھی، خلائی جہازوں کی 
گھڑےوں کا زےمنی گھڑےوں کے وقت کے مواز نے ساف ظاہر ہوتا ہے کشس 
ثقل کی وجہ سے وقت خالی فضا مےں ےہ نسبت زےمنی سطح کے زےادہ تےز رفتار ہوتا ہے</p>

<p>	بجائے اس تصّور کے کہکشائےں فضا مےں اےک دوسرے سے ہٹ رہی ہےں
ماہرےن فلکےات کا خےال ےہ ہے کہ کہکشاوں کی درمےانی فضا پھےل رہی ہے۔ اگر ےہ 
درمےانی فضا اسی طرح پھلتی رہی تو کہکشاوں کے لےے زےادہ گنجاےش نکل آئے گی 
کائنات پھلےتی ضرور ہے لےکن اس طرح نہےں کہ کسی بےرونی خلا مےں پھےل رہی ہو 
فضا وقت کے تصّور کو گرفت مےں لےنے اور سمجھنے مےں اکثر لوگوں کو کافی وقت 
ہوتی ہے۔</p>

<p>	ےہ تو منطقی طور پر واضح ہ کہ کائنات جو اس طرح پھےل رہی ہے ماضی مےں 
ےقےناََ چوھی ہوگی۔ اگر کائنات اپنی تارےخ مےں اسی شرح سے پھےلتی رہی ہے تو 18 
سے 20 ارب سال پہلے اےک ناقابل شانخت نقطہ ہوگی جس مےں کوئی فلکےاتی 
مادی اجسام نہےں ہوں گے۔ ماہرےن فلکےات نے درےافت کےا ہے کہ پھےلاوئ کی شرح 
اب کچھ ذرا سی کم ہورہی ہے اس لےے کائنات کی عمر کا موازنہ نظام شمسی سے کےجےے 
#جو 
صرف 5 ارب سال پہلے وجود مےں آےا ہے۔
 
                                 (63) 10</p>

<p>	کہا جاتا ہے کہ کائنات جس سے کہ ہم واقف ہےں اےک ابتدائی ترےن دھماکے سے 
وجود مےں آئی اور کہکشائےں اس دھماکے کے پرخچے ہےں جو فضا مےں اب بھی پھےل 
#رہے 
ہےں۔ اس منظرکشی مےں بعض خط و خال اور خصوصےات اےسی ہےں جن سے مغالطہ 
#بھی 
ہوسکتا ہے۔ جس جےز کا دھماکا ہوا وہ انتہائی بھنچی ہوئی تھی اس لےے فضا بھی
بے حد بھنچی اور سکڑی ہوئی تھی۔ کائناتےات دانوں کا خےال ہے کہ کائنات کی نہ کوئی 
سطح، سرحد اور کنارا ہے اور نہ اس کا کوئی مرکز ہے۔</p>

<p>	ےہاں ہم لامتناہی کے نازک مضمون سے الجھ جاتے ہےں۔ ےہ موضوع لغزشوں اور 
مخفی دھوکوں سے بھرا ہوا ہے۔ نہ صرف پھےلتی ہوئی کائنات کے نقطہئ نظر سے بلکہ 
سائنس اور مزہب کے نقطہئ نظر سے بھی ےہ بے حد اہمےت کا حامل ہے۔ مضمون سے 
تھوڑاے سے گرےز کی اجازت دےجےے۔</p>

<p>	سائنس دانوں کا اےک عرصے سے خےال ہے کہ لامتناہےت کے تمام قابل لحاظ 
امور کی بنےاد رےاضی کے ضابطوں پر ہونی چاہئےے اس لےے کہ لامتناہےت تصور سے کئی
قسم کے قول متناقض و محال پےدا ہو سکتے ہےں۔</p>

<p>	لانہاےت کی بنےادی خصوصےت ےہ ہے کہ لانہاےت کا جز بھی اتنا ہی بڑا ہے جتنا کہ 
کل ہے۔ اس کے بغور مطالعے سے کئی حےران کن انکشافات ہوتے ہےں۔ رےاضی دانوں نے 
لانہاےت کے قاعدوں کو ہوشےاری اور سبک دستی سے برتنے اور منطقی طور پر سمجھنے 
مےں صدےاں گزار دی ہےں۔ اےک عجےب خصوصےت ےہ ہے کہ لانہاےت کی کئی طرح کی 
#اقسام 
ہےں۔ اےک شکل تو وہ ہے۔ جےسے 1۔2۔3 کی لانہاےت گنتی ہے اور عظےم تر لانہاےت کی 
وہ صورت ہے جس مےں پوری گنتی کی کلےّت بھی نا کافی ہے۔</p>

<p>	نقضے مےں جوبے قاعدہ محےط ےا گھےرا دکھاےا گےا ہے۔ اس مےں بڑے 
مثلثوں کے متصل چھوٹے مثاوی الاضلاع مثلث ترتےب وار درجوں مےں Steps 
دکھائے گےئ ہےں۔ نقشے مےں ترتےب کا تےسرا درجہ دکھاےا گےا ہے۔ جےسے جےسے درجے
بڑھتے ہےں اسی نسبت سے محےط لامتناہی حد تک بڑھتا جاتا ہے۔ لےکن محےط
کبھی دائرے کے باہر نہےں ہوتا محےط کے اندر جو رقبہ گھرا ہوا ہے وہ محدود ہے
 
                                (64) 11</p>

<p>حالاں کے درجوں کی لامتناہی حد کے اندر محےط کی لمبائی بھی لامتناہی کے قرےب 
پہنچتی ہے۔</p>

<p>	جب اقلےدس کا مسئلہ آتا ہے تو محض وجدان سے بے حد دھوکا ہو سکتا ہے 
اےک مقرر رقبے کی باڑ ےا جنگلے پر غور کےجےے۔ ےہ ےمجھنا تو آسان ہے کہ اےک لانبی 
لےکن تنگ
زمےن کے لےے زےادہ باڑ ےا جنگلا چائےے بہ نسبت اسی رقبے کے مربع مدان کے لےے اور 
اےک گول مےدان کے لےے جنگلے کی کم ترےن لانبائی درکار ہے۔ اےک لامتناہی لانبی باڑ کا 
تصور کر سکتے ہےں جو اےک محدود رقبے کے مےدان کو گھےر سکتی ہے۔</p>

<p>	لےکن ان سب کا کائنات کی تخلےق سے کےا تعلق ہے؟
	پہلا جواب تو ےہ ہے کہ لامتناہی کا تصور غےر ذمہ دارانہ اور بے ڈھنگے طرےقے سے 
استعمال نہےں کرنا چائہےے۔ ورنہ لغو اور لاےعنی نتےجے پےدا ہو سکتے ہےں۔</p>

<p>	دوسرے ےہ کہ جو نتائج حاصل ہوتے ہےں وہ عقل سلےم اور بداہت و وجدان کے 
خلاف ہوتے ہےں۔ </p>

<p>	ےہ سائنس کا سب سے اہم سبق ہے کہ کائنات کو سمجھنے کے لےے تجرےدی منطق
استعمال کر کے رےاضی کے ضابطوں اور مساواتوں پر انحصار کرنا پڑے گا۔ صرف عام تجربہ
ناقابل بھروسہ ہوسکتا ہے۔</p>

<p>	اب سوال ےہ پےدا ہونا ہے کہ کائنات کا سائز، کےالامتناہی اور غےر محدود ہو سکتا 
ہے۔ اگر فضا لامتناہی ہے تو ےہ خےال ہو سکتا ہے کہاس مےں غےر محدود نمبر کی 
کہکشائےں 
ہوں گی جو اس مے ہموار طرےقے پر بکھری ہوں گی۔ پھر بعض لوگوں کے لےے ےہ 
تصور 
ناقبل فہم ہوتا ہے کہ کوئی چےز جو لامتناہی ہے وہ کےسے پھےل سکتی ہے۔ اس کے 
 
                            (65) 12</p>

<p>پھےلنے کے لےے مزےد گنجاےش کہاں ہے جب کہ وہ لامحدود ہے۔ لےکن فی الحقےقت ےہ 
#کوئی 
ناقبال حل مسئلہ نہےں ہے۔ لانہاےت کی جسامت وضخامت مےں اضافہ ہو سکتا ہے
اور پھر بھی وہ اسی سرئز کی رہتی ہے۔ اےک لامتناہی کائنات کا تصور کےجےے جس 
#مےں 
اےک عضےم کرّہ ہے۔ جس مےں بے انتہا اور عظےم حجم ہے اور بے شمار کہکشائےں ہےں اب
خےال مےں لائےے کہ فضا ہر طرف تےزی سے سکڑ رہی ہے اور کرّہ چھوٹے سے چھوٹا
ہوتا جاتا ہے لےکن وہ کتنا ہی سکڑے اس کے ا۔راف لامتناہی فضا اور غےر محدود
کہکشائےں ہےں اگر کرّہ مزےد سکڑ کر صفر کے سائز کا ہو جائے تب رےاضی کا اےک نازک 
مسئلہ آتا ہے جس مےں لامتناہی کائنات لانہاےت بھنچاوئ کی حالت مےں ہو جاتی 
ہے۔ لےکن جس کا نہ کوئی مرکز ہے نہ کنارا ہے۔ ماہرےن فلکےات کا خےال ہے کہ 
اس طرح کے لامتناہی حد تک بھنچے ہوئے لےکن  غےر محدود حالت سے کائنات
کا دھماکا خےز آغاز ہوا۔</p>

<p>	وےسے کائنات کا اےک دوسرا تجرباتی دھانچہ بھی ہے جو اس طرح کے 
لامتناہےت کی مسابقت سے احتزاز کرتا ہے۔</p>

<p>	اس کا مفروضہ آئن اسٹائےن نے 1917ئ مےں پےش کےا۔ جس کی بنا اس 
حقےقت پر ہے کہ فضا خمےدہ ہو سکتی ہے۔ آئن اسٹائن نے بتاےا کہ فضا کیئ 
ثےر متوقع طرےقوں سے خم کھا سکتی ہے۔ زمےن کی خمےدہ سطح کو مثلا کے طور پر 
#پےش 
کر سکتے ہےں۔ زمےن کی سطح، رقبے کے لحاظ سے محدود ہے۔ لےکن اس پر تلاش 
مےں نکلنے والے مسافر کو نہ اس کا کوئی کنارا ملتا ہے نہ اس کی کوئی سرحد ہے۔
اسی طرح فضا کا حجم محدود ہوسکتا ہے لےکن بغےر کسی کنارے ےا سرحد کے۔ 
بہت کم لوگ اس تصور کو گرفت مےں لاسکتے ہےں لےکن اس کی تفصےلات کا رےاضی 
بہ نوبی احاطہ کر سکتی ہے۔ اس تجرباتی ڈھانچے کا نام عضےم کرّہ ہے۔ اگر کائنات 
اےک عظےم کرّہ ہے تو اصولی طور پر اےک خلائی مسافر اپنے خالئی جہاز کا رخ اےک 
ہی سمت مےں رکھ کر اپنے نقطئہ آغاز پر پہنچ سکتا ہے۔ اگر چہ اےسی کائنات 
محدود ہے لےکن اس کا کوئی مرکز ےا کنارا نہےں ہے۔ اپ اس عضےم کرّہ کے متعلق تصور 
کر سکتے ہےں کہ وہ بھنچ کر معدوم ہوجاےئ گا اور حجم غائب ہو کر اس کا نبم قطر 
#صفر
 
                                  (66) 13</p>

<p>	اس نقشے مےں سہ البعادی قضا کی نماےندگی دوالبعادی سطح سے کی گئی ہے۔
پھےلتی ہوئی کائنات کا ڈھانچہ اےک غبارے کی ےاد دلاتا ہے جو مکمل پچکی ہوئی 
تقرےباََ صفر کی حالت سے پھےلتا ہے۔</p>

<p>	اس نقشے مےں فضا محدود ہے اور اس مےں اےک ناظر فضا کے اطراف 
مےں آزادی سے سفر کر سکتا ہے۔ نقشے کے نقطےے کہکشاوں کو ظاہر کرتے ہےں۔
جےسے کائنات پھےلتی ہے وےسے فضا بھی کھنچ جاتی ہے۔ اس طرح تمام نقطے اپنے
ہمساےوں سے دور ہوتے جاتے ہےں۔ کسی اےک نقطے ےا کہکشاں کا ناظر
دوسرے نقطوں کو باقاعدہ ترتےب سے دور ہٹتا ہوا دےکھے گا اور اےسا محسوس
کرے گا کہ وہ اس بےرونی نقل مکانی کے مرکز مےں ہے۔</p>

<p>	لچک دار فضا کے مطالعے سے کائنات دانوں Cosmologist نے 
اےک نےا نظر ےہ قاےم کےا جو تخلےق سے متعلق بائبل کی ادعائی تعلےم کی تفصےلات 
سے بہت مختلف ہے۔ سائنسی نظرےہ کا سب سے زےادہ چونکا دےنے والا 
خےال ےہ ہے کہ بگ بےنگ کے ساتھ علاوہ مادے کے خود فضا پےدا ہوئی </p>

<p>	قابل غور اور اہم نکتہ ےہ ہے کہ فضا کا تصور جب وہ لامتناہی بھنچے ہوےئ
دور مےں تھی، ناممکن ہے۔ اور ےہ دونوں حالتوں مےں صحےح ہے کہ خواہ کائنات 
آئن اسٹائن کے عظےم کرہ ّغبارے کا ڈھانچہ) کی شکل مےں ہو ےا سائز
 
                                   (67) 14</p>

<p>مےں لامتناہی ہو۔ بگ بےنگ کے اولےن ترےن لمحے مےں جب فضا لامتناہی حد تک 
بھنچی ہوئی تھی، وقت مےں ، اےک اےسی سرحد ےا کنارے کا نقشہ کھےنچتا ہے جس 
مےں فضا کا وجود ختم ہو جاتا ہے۔ طبےعےات داں اےسی سرحد کو سنگےولے رےٹی
کہتے ہےں۔( مجردےت)</p>

<p>	محض عدم سے فضا کے وجود مےں آنے کا خےال اےسا نازک ہے کہ 
بہت سے لوگ اس کے سمجھنے مےں بہت وقت محسوس کرتے ہےں۔ بالخصوص
جب وہ اےسے تصور کے عادی ہوں کہ فضا کچھ نہےں ہے لےکن طبےعےات داں
فضا کو بجائے خلا محض کے اےک لچک دار واسطہ Medium سمجھتے ہےں 
طبےعےات داں کی نظر مےں عدم ےا نےستی سے مراد وہ ہالت ہے جہاں نہ مادہ ہو 
اور نہ فضا ہو اس نظرےے مےں اور بھی حےرت انگےز واقعات مخفی ہےں۔ فضا اور وقت 
آپس مےں بری طرح الجھے اور گتھے ہوئے ہےں۔ جس طرح فضا پےدا ہوئی اسی 
طرح وقت کا بھی آغاز ہوا۔</p>

<p>	ےہ انوکھے خےالات اسی وقت گرفت مےں آسکتے ہےں۔ جب ان پر رےاضی 
کا اطلاق ہوا ہو اور سائنسی طرےقوں کی کامےابی کی ےہی ضامن ہے۔ انسانی 
ودان اور عقل سلےم غےر معتبر رہبر ہےں ان مشکل خےالات کو بےان کرنے کے لئے 
رےاضی کو بطور زبان کے استعمال کرنا پڑتا ہے۔ اور زےادہ تر جدےد طبےعےات 
سے ےہ کام لےا جاتا ہے ورنہ ےہ عجےب اور نرالے مشکل خےالات انسانی تخےّل 
سے ماورا ہےں۔ بغےر تجرےدی بےان کے جوکہ رےاضی فراہم کرتی ہے طبےعےات 
ھبی اپنی ابتادئی مےکانکی حالت سے زےادہ ترقی نہ کرسکتی۔</p>

<p>	ہر شخص کی طرح طبےعےات داں بھی اےٹموں، روشنی کی موجوں، پھےلتی 
ہوئی کائنات اور الےکڑون وغےرہ سے متعلق اپنا خےالی زہنی ڈھانچہ لےے رہتے
ہےں لےکن محض ذہنی تصورات اکثر غلط اور گمراہ کن ہوتے ہےں۔</p>

<p>	منطقی طور پر کسی شخص کے لےے بعض طبےعی نظاموں جےسے اےٹموں کا صحےح
تصور ناممکن ہے۔ اس لےے کہ ان کی بعص خصوصےات اےسی ہےں جن کا ہمارے
 
                                     (68) 15</p>

<p>روزہ مرہ تجربے مےں وجود ہی نہےں ہے جےسے کہ کوانٹم نظرے کے خےالات ہےں۔
اصلےت اور حقےقت کی بعض خصوصےات انسانی تخےلل کی حد مےں آہی نہےں سکتےں 
اس لےے کائنات اور اس کی تخلےق سے متعلق اور فضا، وقت اور مادے کے سےدھے
سادے خےالات جو ہماری روز مرّہ زندگی کا تجربہ ہےں ان کو ہم مزہبی عقےدوں کی 
بنےاد نہےں بنا سکتے۔</p>

<p>	وقت کے آغاز سے متعلق جو زہنی مشکلات ہےں وہ نئی نہےں ہےں۔ تےن 
سو سال قبل مسےح مےں ارسطونے اس تصور کو رد کر دےا کہ وقت کی تخلےق ہو سکتی
ہے ورنہ اس کا لازمی نتےجہ ےہ ہوتا کہ اس کا کوئی سبب اول ہے۔ سبب اول 
کےسے ظہور مےں آےا؟ کسی طرح بھی نہےں اس لےے کہ اس کے پہلے کسی چےز کا وجود 
#ہی 
نہےں تھا۔ وقت کی تحدےد اور قےد سے ےہ لازم نہےں آتا کہ کوئی اولےن واقعہ ہو۔</p>

<p>	واقعات پر گنتی کا لےبل جسپاں کرنے کا تصور کےجےے جس مےں صفر سنگےولے 
#رےٹی 
سے متعلق ہو۔ سنگےولے رےٹی کوئی واقعہ نہےں ہے ےہ صرف لامتناہی 
بھنچاوئ کی حالت ہے جہاں فضا وقت ختم ہو جاتے ہےں۔ اب اگر کوئی سوال 
کرے کہ سنگےو لے رےٹی کے بعد کا پہلا واقعہ کون سا ہے تو ےہ اس طرح کا 
سوال ہوگا کہ صفر سے کم تر کون سا نمبر ہے۔ ظاہر ہے کہ اےسا کوئی نمبر نہےں ہے،
اسی طرح کوئی پہلا واقعہ نہےں ہے۔</p>

<p>	مشکل ےہ ہے کہ لامتناہی وقت کا خےال بھی مشکال پےدےدہ اور پرےشان 
#کن ہے۔</p>

<p>	بالآخر اس تصّور مےں کوئی قباحت نہےں ہے کہ ےا تو کائنات ہمےشہ سے 
موجود ہے۔ ےا ےہ اےک محدود وقت سے ہے۔ جب کہ اس کا آغاز سنگےولے رےٹی 
کے عظےم دھماکے سے ہوا۔ اگر دوسری صروت کو صحےح تصوّر کےا جائے تو ےہ کہا 
جا سکتا ہے کہ سائنس بائبل کی تخلےق کے بےان کی تائےد کرتی ہے۔</p>

<p>	خود عےسائےوں کے ےہاں بھی تخلےق کے رواےتی بےان پر اختلاف ہے۔
1951ئ مےں پوپ نے روم مےں پاپائی سائنس دانوں کی اکےڈمی سے 
خطاب کرتے ہوےئ کہا کہ جدےد سائنس، کائناتےات دانوں کے بگ بےنگ
 
                          (69) 16</p>

<p>کے نظرےے کے مد نظر، ہر شہادت اس امر کی طرف اشارہ کرتی ہے کہ کئنات 
کا آغاز اےک خاص محدود وقت مےں عظےم دھماکے کے ساتھ ہوا۔ ان کے خطبے نے 
زبردست بحث کا درکھول دےا۔ عےسائی عقےدت مند اور چند سائنس داں بھی 
مختلف گروہوں مےں بٹ گئے کہ آےا بگ بےنگ ہی تخلےق کا وہ واقعہ ہے جس
کا القا بائبل کے لکھنے والوں کو ہوا تھا۔</p>

<p>	امرےکہ کی جامعہ ناترے دےم کے اےرنان مےک مےلےن نے نتےجہ اخزا کےا کہ ےہ 
کہنا مشکل ہے کہ آےا تخلےق سے متعلق بائبل کی رواےت اور تعلےم بگ بےنگ کے 
ڈھانچے کی حماےت کرتی ہے ےا بگ بےنگ کا دھماکا بائبل کی رواےت کی تائےد کرتا 
ہے آج کل بہت سے عےسائی عقےدت مند بائبل کے بےان کو من گھڑت افسانہ 
سمجھ کر رد کردےتے ہےں اور کائناتےات کے جدےد نظرےوں کی، بئبل کے تخلےق کے 
باب کی بہ ظاہر حماےت سے تسکےن حاصل کرتے ہےں۔ </p>

<p>	اگر ہم تسلےم کرےں کہ فضا اور وقت واقعی بگ بےنگ کے ساتھ عدم سے 
وجود مےں آئے تو صاف ظاہر ہے کہ کائنات کی تخلےق اےک محدود عمر رکتھی ہے
اس طرح حر، حر ےاتی قانون دوم کا قول متناقض فورََ حل ہوجاتا ہے اس لےے 
کہ اس نظرےے کی روسے بے ترتےبی اور بد نظمی صرف 18 ارب سال سے 
شروع ہوئی ہے اور ابھی اتنا وقت نہےں گزرا کہ حر حرکےاتی توازن کی حالت 
پےدا ہو سکے۔ اس کے علاوہ ہم ےہ بھی سمجھ سکتے ہےں کہ کہکشائےں کےوں اےک 
#دوسرے 
پر گر نہےں پڑتےں۔ بگ بےنگ کے عظےم دھماکے نے انھےں دور دور بکھےر دےا ہے
اگر چہ کہ ان کے پھےلاوئ کی شرح اب کم ہورہی ہے لےکن ابھی اتنا وقت نہےں ملا کہ 
اےک دوسرے مےں ضم ہو جائےں۔</p>

<p>	اگر بگ بےنگ کے نظرےے کی بنےاد صرف ہبّل اور آئن اسٹائن کے 
نظرےوں ہی پر ہوتی تو شاےد اس کی اتنی عمومی وقعت اور حماےت نہ ہوتی۔
خوش قسمتی سے اس کی تائد مےںاور بھی قوی شہادتےں موجود ہےں۔</p>

<p>	اگر آتشےں عظےم دھما کے سے کائنات کی تخلےق ہوئی تھی تو ےہ توقع بے جا
نہےں ہے کہ اس عظےم واقعہ نے کائنات پر کچھ نقوش ضرور چھوڑے ہوں گے جو 
 
                                (70) 17</p>

<p>آج تک باقی ہےں۔ ان باقےات اور نشانےوں کی تلاش اب سائنس دانوں کا محبوب
مشغلہ ہے۔ شاےد ناقبال ےقےن ہو لےکن ان کی تلاش کی مالی وجوہات بھی ہےں-
ابتدائے آفرےنش اےک مپالی تجربہ گاہ تھی جس مےں اےسے شارت کی طبعی 
حالات پےدا ہوئے کہ اب انتہائی اجتہادی سائنسی تکنےک سے زمےن پر وےسے 
حالات پےدا نہےں ہو سکتے۔ امےد کی جاتی ہے کہ آج بھی کائنات مےں اس کی 
تخلےق کے ابتدائی ترےن لمحے کی نشانےاں اور باقےات رہ گئی ہوں گی۔ ان باقےات
کے نظرےوں کو رےاضی سے ثابت کرنے کی ضرورت ہے۔</p>

<p>	1960 ئ کی دہائی کے وسط مےں اتفاق سے آغاز کائنات کی بے حد اہم 
باقےات کی درےافت ہوگیئ امرےکہ کی بل ٹےلی فون کمپنی مےں کام کرنے والے دو طبعےات  
دانوں نے محض اتفاق سے فضا سے آتی ہویئ پر اسرار شعاع ےا تاب کاری کی 
درےافت کی۔ نہاےت احتےاط سے تجزےہ کےا گےا تو پتہ چلا کہ ےہ اشعاع پوری کائنات 
کو نہلاتی ہے اور کائنات کی آتشے. دھماکے سے پےداےش کے وقت کی حرارت 
کی آخری دھےمی ہوتی ہوئی دمک ہے۔</p>

<p>	بگ بےنگ سے دوسرے دھماکوں کی طرح انتہایئ حرارت کا اخراج ہوا 
اور سورج کی سطح پر جو ٹےمپرےچر ہے اسے اس حد تک گرنے کے لےے اےک لاکھ سال
لگے۔ اب 18 بلےن سالوں کے بعد فضائ کا ٹمپرےچر اس حد تک گر گےا ہے کہ 
اب مطلق صفر (منفی 273 سنٹی گرےڈ) سے محض 3 درجے زےادہ ہے لےکن پھر
بھی حرارتی اشعاع مےں اب بھی توانائی کی زبردست مقدار مقےد ہے۔</p>

<p>	اس باقےاتی حرارتی اشعاع Radiation  کا ٹمپےچر معلوم ہونے 
پر ہر دور کے ٹمپرےچر کا کمپوٹر سے پتہ چل سکتا ہے۔ فضا کی کسی مثالی
حصہ کا سائز جب دگنا ہوتا ہے تو اس کا ٹمپرےچر 50 فےصد تک گرجاتا ہے۔
اس عمل کو معکوس کرتے ہوئے جب تخلےق کے اےک سکےنڈ بعد کا ٹمپرےچر درےافت
کےا گےا تو وہ دس بلےن (ارب) درجے نکلا۔ موجودہ ذرےاتی اسراعی مشےنوں
مےں اےٹمی ذرّوں کے عظےم توانائی کے ٹکراوئ کو پےدا کر کے اےک سےکنڈ کے خفےف
ترےن لحظے مےں تخلےق دھماکے کے اےک سکنڈ کے ملےن ملےن وقفے کے ٹمپرےچر
 
                                 (71) 18
کے پےماےش کی گئی تو وہ ہوش ربا ملےن بلےن درجے تھا۔ اس بنا پر فلکےاتی طبےعےات 
داں Astro-Phycissts کافی اعتماد سے اےسے تجرباتی ڈھانچے بنا سکتے ہےں
جو پہلے آتشےں جہاں سوز لمحے کے فوراََ بعد کے طبےعےاتی اعمال کو ظاہر کرتے ہےں۔</p>

<p>	اس طرح کے ڈھانچے استعمال کر کے ےہ ممکن ہے کہ کمپےوٹر کے ذرےعے
کائنات کی تخلےق کے بعد کے ہر دور کا نقشہ بناےا جا سکے۔ مثلاََ تخلےقی دھماکے 
کے اےک سکنڈ اور پانچ منٹ کے درمےانی وفت مےں اےسے مناسب حالات 
پےدا ہوائے ہوں گے جس مےں نےوکلےر فےوژن کا عمل وجود مےں آےا ہوگا جس 
مےں ہائڈروجن کے مرکزوں کے فےوژن سے ہےلئم گےس اور کچھ ڈےوٹی رےم کے 
اےٹم بھاری ہائڈروجن پےدا ہوئے ہوں گے۔ حساب لگاےا گےا ہے کہ ہائڈروجن 
اور ہےلئم گےسوں کا تناسب کمےت کے لحاظ سے 25 فی صد ہوگا اور ےہ وہی تناسب 
ہے جو آج بھی موجود ہے (ہائڈروجن اور ہےلئم مل کر کائناتی مادے کا 99 فی صد 
حصّہ بناتے ہےں)</p>

<p>	اس طرح کی غےر معمولی ہم خےالی اور مفاہمت سے بنےادی مفروضے پر 
اعتماد بڑھ جاتا ہے کہ تخلےق آتشےں بگ بےنگ سے ہوئی۔ بگ بےنگ کے بعد 
کے اےک سکنےڈ سے پہلے کے وقفے مےں اس انتہا کا درجئہ حرارت تھا کہ اس 
دائرہئ علم کا تعلق اعلا بلند تونائی طبےعےات High Energy Physics سے 
ہے۔ اتےن اونچے درجئہ حرارت پر مادہ بالکل ٹوٹ جاتا ہے۔ اور اس کے 
ابتدائی ترےن ذرّے ہی باقی رہ سکتے۔تخلےق کے بعد کے اولےن ترےن لحظے 
ےعنی اےک سکنڈ کے اندر کے حالات نظرےاتی طبےعےات دانوں کے گہرے مطلالعے
کا موضوع ہےں اور ان کا اےقان ہے کہ اس لمحے مےں جو حالات اور واقعات تھے 
ان کی تشرےح اور تصرےح کی جا سکتی ہے۔ فلکےاتی طبےعےاتی داں بگ بےنگ کے 
نظرےے کو عام طور پر قبول کرنے لگے ہےں اور ہےلئم گےس کی زےادتی کا حساب کتاب 
معےاری کئناتےات کا حصہ بن گےا ہے۔ ہےلئم گےس سے لوگ شاےد زےادہ مانوس 
اور واقف نہےں ہوں گے لےکن آج کل ےہ صنعتی اداروں سے بہ آسانی خرےدی 
جا سکتی ہے۔
 
                               (72) 19</p>

<p>اگر چہ بگ بےنگ کا نظرےہ زےادہ مقبول ہوچکا ہے لےکن اےسی کوئی منطقی وجہ 
نہےں ہے کہ کائنات کو لامتناہی عمر کا نہ سمجھا جائے۔ وقت صرف حر حرکےاتی قانون 
دوم کی وجہ سے پےدا ہوتی ہے۔ بہر حال وقتاََ فوقتاََ اس پر قابو پانے کے لےے
مفروضے پےش کےے جاتے رہے ہےں۔ ان مےں سے اےک کائنات کی مستحکم حالت 
کا نظرےہ ہے۔ اس نظرےہ کی روسے کائنات کی عمر لامتناہی ہے اور حر، حرکےاتی
قانون دوم کے تحت حرارتی موت سے گرےز کی صورت، ےہ مفروضہ ہے کہ کم 
ناکار گی کا جدےد مادہ مسلسل پےدا ہوتا رہتا ہے۔ ےہ مفروضہ ہرمن بونڈائی 
تھامس گولڈ اور فرےڈ حوائل نے پےش کےا۔ اس نظرےہ کی روسے مادے کی پوری 
مقدار بگ بےنگ سے وقت واحد مےں پےدا نہےں ہوئی بلکہ ےہ حسبتہ جستّہ جےسے
پھےلتی گئی موجودہ  مادے کا گنجان پن Density  کم ہوتا گےا تو اس کی جگہ 
لےنے کے لےے نےا مادہ پےدا ہوتا رہا تاکہ مجموعی کثافت بر قرار رہے۔ کہکشاوں کے 
ناتشار کی تلافی پھےلی ہوئی جگہ مےں نئے کہکشاوں کے ظہور سے اس طرح پےدا 
ہوتی ہے کہ عہد بہ عہد کائنات کا مجموعی رنگ ڈھنگ وےسا ہی قائم رہتا ہے 
اور عالمی نقطئہ نظر سے کوئی تبدےلی نہےں ہوتی۔ اس کے بر خلاف بگ بےنگ کے 
ڈھانچے مےں کہکشاوں کی کثافت مستقل طور پر گھٹتی رہتی ہے اور کائنات
مےں نئی ترتےب و انتظام ہو جاتا ہے۔</p>

<p>	حوائل نے مادے کی پےداےش کے لےے اےک نےا مےدان وضع کےا 
جس مےں منفی توانائی ہوتی ہے اس منفی توانانی کی مسلسل ترقی سے 
اس مثبت توانائی کی قےمت ادا ہوت ہے جو مادے کی پےداےش کے لےے
ضروری ہے۔ اس نظرےے کی رو سے خدا کی کوئی ضرورت نہےں رہتی۔ ےہ نظرےہ 
اب رد کر دےا گےا ہے۔ اولاََ تو ےہ کہ مادے کی پےداےش کے لےے جس ابتدائی توانائی 
کی ضرورت ہے لازمی نہےں کہ وہ پےدا ہو۔ اس کی قےمت ےوں ادا ہو جاتی ہے
کہ دوسرے نظام مےں منفی توانائی کا اجتماع ہوتا ہے۔ دوم ےہ کہ فضا اور وقت
کی تخلےق نہےں ہوئی اس لےے کہ ےہ ہمےشہ سے موجود ہےں۔
 
                               (73) 20</p>

<p>بگ بےنگ کی پھےلتی ہوئی فضا کے اےک حصّے کے تےن ترتےب اور نقشے دکھائے گئے ہےں 
جو کائنات کہ مستحکم ڈھانچے کو ظاہر کرتے ہےں۔ اوپر کے 3 نقشوں مےں نقطے کہکشاوں 
#کی 
منےدنگی کرتے ہےں جو اےک محدود رقبے مےں غےر متغےّر رہتے ہےں اس طرح جےسے 
#جےسے فضا 
پھےلتی ہے نقطوں کا گنجان پن کم ہو جاتا ہے۔</p>

<p>	کائنات کی مستحکم حالت کے نظرےے مےں جو نےچے کے 3 نقشوں سے ظاہر ہے۔
جُگ بہ جُگ کہکشاوں کا گنجان پن غےر متغےر رہتا ہے۔ اس سے ظاہر ہوتا ہے کہ 
#پھےلتی ہوئی 
فضا مےں خلا کو بھرنے کے لےے نئی کہکشائےں وجود مےں آتی ہےں۔</p>

<p>	کئی سائنس دانوں کے نزدےک مستحکم کائنات کا نظرےہ اپنی خوش وضعی اور 
#سادگی 
کی وجہ سے زبردست فلسفےانہ دل کشی رکھتا ہے۔ لےکن فلکےات کی نئی درےافتوں 
نے سادگی کا خاتمہ کر دےا۔ 1965ئ مےں کائناتی پس منظر کی اشعاع کی درےافت
نے اس نظرےے مےں آخری کےل ٹھونک دی۔ لےکن پھر بھی ےہ اہم خےال ہے کےوں کہ 
اس مےں اےک اےسی کائنات کا منطقی امکان ہے جس مےں نہ اچانک وجود کا قصّہ ہے 
نہ حرارتی موت کا۔ اور اس مےں تمام طبعی افعال کی بہ شمول مادے کی پےداےش کے 
فطرتی مظاہر سے خاص نسبت ہے۔</p>

<p>ےہ امر وقعہ کے موجودہ کائناتےاتی سائنس نے تخلےق کی اےک ٹھوس 
شہادت مہےا کی ہے مزہبی عقےدت مندوں کے لےے بڑی تسکےن اور اطمےنان بخشی
 
                                (74) 21</p>

<p>کا باعث ہے۔ لےن صرف ےہ خےال کافی نہےں ہے کہ کائنات کی تخلےق ہوئی
ہے۔ بائبل کا ادّعا ہے کہ خدا نے کائنات کی تخلےق کی ہے۔ کےا سائنس 
اس امر پر روشنی ڈال سکتی ہے کہ بگ بےنگ کا سبب اول کےا تھا۔</p>

<p>                         ۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔
               0 
</p></body></text></cesDoc>